\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}                                  	
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{layout}                                                
\usepackage{lmodern}
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=3cm, right=3cm]{geometry}
\usepackage {graphicx}
\usepackage {wrapfig}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{url}
\usepackage{xcolor}
\usepackage {lettrine}
\usepackage {array}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}

\begin{document}
 \begin{titlepage}

  \begin{center}

 \textbf{\textit{\normalsize {Université d’Évry Val d'Essonne}}}\\
	~~\\
\textbf{\textit{\large{INSTITUT DE BIOLOGIE GÉNÉTIQUE ET BIOINFORMATIQUE (IBGBI) }}}  
			\vspace*{10mm}
  \begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics{Evry.png}
\end{center}
\end{figure} 
		
\textbf{\textit{\Huge{}}}\\
~~\\
\textbf{\Large{Master}}\\
\huge{Conception et Intelligence des Logiciels et Systèmes}\\
			
				\vspace{8mm}
		\noindent \hrulefill \\
\textbf{\Large \textit{\begin{center} Compte rendu du projet Tina et UPPAAL \end{center}}}
	\end{center}	 
		\noindent \hrulefill 
\vspace{5mm}

\begin{flushleft}                                       
\begin{tabular}{ll} 
\vspace{2mm}
\textbf{Réalisé par :} 
~\\
\vspace{2mm}
\textbf{Aghiles RABIA} \\
\vspace{2mm}
\textbf{Mathieu ARLES} \\
\textbf{Simon CALDERAN}
\end{tabular} 
\end{flushleft} 
  \end{titlepage}
\tableofcontents



\chapter{Modélisation du problème}


\section*{Introduction}
  Le projet de cette année consiste à modéliser le départ d'un avion et des différentes contraintes qui y sont liées. Nous avons vu le problème avec deux modélisations différentes : Réseaux de pétri temporels et des automates temporisés. Nous essayons ensuite de vérifier certaines propriétés du système avec nos différents modèles.

\section{Passagers et équipage}

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{equipage}
    \caption{Schéma du comportement de l'équipage}
    \label{fig:Schéma du comportement de l'équipage}
  \end{center}
\end{figure}

Le schéma ci-dessus représente le fonctionnement de notre équipage, qui correspond aussi à celui de nos passagers. On considère, dans le réseau de pétri, qu'un seul jeton correspond à 10 personnes. Ainsi, les contraintes temporelles des transitions correspondants aux passages à la sécurité et au dépôt de bagages sont multipliées par dix.
On peut aussi noter le fait que nous avons ajouté la possibilité de marcher lorsque l'attente du bus est trop longue (supérieure à 15 minutes). Cela permet d'éviter un blocage inutile du jeton, car la navette est un agent autonome. En dehors de cela, le schéma semble assez explicite et conforme à l'énoncé du projet.

\section{Navette}

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{navette}
    \caption{Schéma de la navette}
    \label{fig:Schéma de la navette}
  \end{center}
\end{figure}

Le schéma de la navette reprend aussi l'énoncé du sujet. La navette est un agent autonome et peut faire des trajets sans passagers. On peut juste ajouter que dans le réseau de pétri, nous ajoutons des places de contrôle pour vérifier s'il y a des passagers à prendre.

\section{Gestion des slots}

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{slots}
    \caption{Schéma de la gestion des slots et de la tour de contrôle}
    \label{fig:Schéma de la gestion des slots et de la tour de contrôle}
  \end{center}
\end{figure}

Sur le schéma ci-dessus, on peut voir la gestion des slots. On considère que le premier slot alloué initialement pour le départ de l'avion ne fait pas parti des 3 essais. Ainsi, après le retard, nous avons 3 essais que la tour de contrôle peut accepter ou refuser.
On décolle seulement lorsque le slot est crée. L'équipage ne peut émettre une demande que entre Xh10 et Xh20, soit entre 10 et 20 minutes avant la création de slot.

\section{Retards}


\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{retard}
    \caption{Schéma de la gestion des retards}
    \label{fig:Schéma de la gestion des retards}
  \end{center}
\end{figure}

Le schéma ci-dessus représente notre gestion des retards. On considère que si l'équipage n'arrive pas 40 minutes avant les passagers et/ou les bagages, alors nous sommes en retard. Nous n'annulons pas le décollage à cette occasion. Si ces différentes contraintes sont respectées, alors nous pouvons décoller.


\section{Model checking}

Pour les trois questions, nous avons suivi le même schéma. C'est-à-dire que l'on a généré un fichier ktz, qui représente l'ensemble des états possibles de notre réseau de pétri. Ensuite, nous utilisons la commande \textbf{selt} pour vérifier la satisfiabilité de notre requête \textit{LTL}. Pour finir, on utilise la commande \textbf{plan} pour obtenir une trace qui nous renvoi un exemple.

\subsection{Consistance des contraintes}

Pour vérifier la consistance des contraintes, on teste s'il est possible que l'on décolle à l'heure prévue en respectant les différentes contraintes de retard. Ces différentes contraintes sont vérifiées au sein même du réseau de pétri. Ainsi, on teste seulement la requête \textit{LTL} suivante :

 \[ \lnot(\lozenge(FIN \wedge 16h37 \wedge \lnot Retard)) \]

La commande \textbf{selt} renvoie \textit{false}, ainsi qu'un contre exemple qui nous montre qu'il est en réalité possible de partir à l'heure.

\subsection{L'équipage prend la navette et les passagers marchent}

Pour vérifier que cette éventualité soit possible, nous utilisons la requête suivante :

 \[ \lnot(\lozenge navette\_eq \wedge \lozenge marche\_pass ) \]

Comme la dernière fois, on obtient une trace qui montre que c'est possible. On vérifie aussi si cette éventualité implique le fait de partir en retard :

 \[ \lnot((\lozenge navette\_eq \wedge \lozenge marche\_pass) \implies  \lozenge retard) \]
 
 Les différentes commandes \textbf{selt} et \textbf{plan} nous indiquent ainsi qu'il est possible que l'équipage prenne la navette, les passagers marchent et que l'on décolle à l'heure.

\subsection{Différentes plages horaires}

Pour tester différentes plages horaires possibles, nous ajoutons au réseau de pétri un observateur qui va nous aider à trouver différentes plages horaires. On sait que le décollage n'est possible qu'entre Xh30 et Xh55 à cause des slots. On sait aussi que l'on peut décoller à l'heure. Il nous reste à tester différentes heures où les slots sont ouverts. On teste jusqu'à 20h30. On utilise plusieurs requêtes \textit{LTL} semblables :

 \[ \lnot(\lozenge retard \wedge \lozenge 17h30\_17h55) \]
 
 Pour toutes les requêtes, on obtient un exemple qui nous montre que c'est possible. Ainsi, d'après notre modélisation en réseau de pétri, il semble qu'il soit possible que l'avion décolle à n'importe quelle heure tant que l'on respecte les slots. L'équipage n'est pas obligé d'émettre une demande à chaque heure.

\subsection{UPPAAL}
Pour répondre aux questions de l'énoncé, nous avons utilisé des requêtes \textit{CTL} qui ont été exécuté dans l'onglet vérifieur de l'outil UPPAAL. De plus, nous avons introduit de nouvelles variables qui seront utilisées par vérifier certaines propriétés, comme les retards ou le choix du moyen de transport (navette ou marche).

\subsubsection{Consistance des contraintes}
Nous avons testé s'il était possible que l'on décolle sans avoir du retard en exécutant la requête \textit{CTL} suivante : 
\[ \exists \lozenge(Decollage\_avion.fin \wedge retarde <= 0) \] 

Retarde est une variable qui s'incrémente lorsque l'avion va devoir partir en retard. La propriété ci-dessus est satisfaite ce qui montre qu'il existe une trace où l'avion peut partir dans les délais souhaités. 

 
\subsubsection{L'équipage prend la navette et les passagers marchent}

Pour vérifier cette éventualité, nous avons ajouté des variables qui seront incrémentées lorsque les deux propriétés demandées seront vraies. Ensuite, nous utilisons la requête \textit{CTL} qui suit : 

\[ \exists \lozenge  (nav\_eq >= 1  \wedge marche\_p >= 1) \]

Le vérifieur nous retourne vrai, ce qui montre que c'est possible.


\section{Conclusion}
Nous avons modélisé le problème avec deux méthodes différentes et utilisé des méthodes de model checking (\textit{LTL} et \textit{CTL}). Dans les deux cas, nous retrouvons les mêmes conclusions.

\appendix
\chapter{Modélisations}


\section{UPPAAL}
\subsection{Équipage et passagers}
Les deux automates ci-dessous représente le fonctionnement de l’équipage et des passagers, les contraintes temporelles pour passer au check-in et à la sécurité sont multiplié par dix.
Il faut noter qu'on a rajouter un arc de synchronisation avec la navette dans le cas où les passagers et/ou l'équipage prennent cette dernière pour aller à la porte d'embarquement.\\
Nous avons également retarder le départ des passagers de 45 minutes avant l'arrivé de l'équipage à bord.

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{cats.jpg}
    \caption{Automate équipage}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{passagers.jpg}
    \caption{Automate passagers}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Navette}
Le fonctionnement de la navette reprends l'énoncé du sujet. Nous avons ajouter deux synchronisations 'navette!' qui correspondent au faite que l'équipage et passagers prennent la navette . Dans le cas où il n'y aura pas de passagers et d'équipage à prendre, la navette va tout de même continuer à tourner jusqu'au décollage de l'avion.

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{cats.jpg}
    \caption{Automate de la navette}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Bagages}
La figure ci-dessous représente le transport des bagages des passagers et de l'équipage respectivement.\\ les synchronisations checkE/checkP correspondent au faite que l'équipage et passagers respe. passent par le check-in dans le cas contraire, la transition secE /secP sera exécutée. 

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.35]{bagage.jpg}
    \caption{Automate de transport des bagages}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Gestion des slots}
La figure ci-dessous montre la création des slots est la gestion de la tour de contrôle. En effet, l'avion ne décolle que si le slot est alloué, dans le cas où une demande de slot est refusé ou il y'a  eu un retard, nous avons 3 essais ( le slot initial n'est pas pris en compte), pour ça nous devrons attendre la réponse de la tour de contrôle.\\
Nous avons fait en sorte que l'avion ne décolle que si à la fois les passagers, l'équipage et leurs bagages sont arrivés à bord. 

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{decollage.jpg}
    \caption{Automate de la gestion des slots et de la tour de contrôle }
  \end{center}
\end{figure}










  \begin{sidewaysfigure}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.4]{tina2}
      \caption{Réseau de petri tina}
      \label{fig:Réseau de pétri Tina}
    \end{center}
  \end{sidewaysfigure}





\end{document}
